<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<?xml-model href="../schema/vmachine.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schema/vmachine.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">

  <teiHeader xml:lang="fr">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Vita sancti Hymerii</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Version électronique TEI</edition>
        <respStmt>
          <persName xml:id="EP" type="éditeur">Élodie Paupe</persName>
          <resp>Chargé de projet <date type="creation" when="2020-09">septembre 2020</date>
          </resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Propre et non-institutionnelle</authority>
        <availability status="restricted" n="CC-BY-NC-SA">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"/>
          <ab>Creative Commons Attribution 4.0 CC BY-NC-SA 4.0 FR NB: le texte latin employé comme
            source s'est élevé dans le domaine public.</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Travail d'encodage réalisé à partir des manuscrits.</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <normalization>
          <ab>Les s long sont remplacés, les esperluettes et les diphtongues également. </ab>
        </normalization>
        <hyphenation>
          <ab>La mise en page est respectée par les éléments milestone.</ab>
        </hyphenation>
        <correction>
          <ab>Les formes ne supportant pas la lemmatisation sont proposéses en correction (ex.
            cio/tio).</ab>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <abstract>
        <ab> Vie de saint Imier d'après le manuscrit de Hauterive conservé à la bibliothèque
          fribourgeoise. Codex Friburgensis L 306, f. 107v-110v, XIIe siècle. La vie elle-même a été
          composée au VIIIe siècle d'après Gorce 1963, plus tard d'après Moyse. </ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="la">Latin</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>

      <div>

        <listWit xml:id="all">
          <witness xml:id="F">Codex Friburgensis L 306 </witness>
          <witness xml:id="MsBE">Bréviaire manuscrit de Berne </witness>

        </listWit>


      </div>

    </front>
    <body>

      <div1 type="source">
        <p n="1">
          <milestone unit="105"/> Fuit vir nobilis <app>
            <lem>quidam</lem>
            <rdg wit="#MsBA">quondam</rdg>
          </app> gratia Dei preditus, nomine Ymerius. Hic, a puerili aetate Deo deditus, <choice>
            <corr>quorumdam</corr>
            <orig>quorundam</orig>
          </choice> secularium tumultibus depressus, qui nulli animum dedit voluptati. Sed dum in
          hac terra adhuc esset positus, despexit jam quasi aridum mundum cum <app>
            <lem>horore</lem>
            <rdg wit="#MsBA">Flore</rdg>
          </app>. Liberiori namque genere <app>
            <lem>ex provincia Augaugie et vico Lugduniaco oriundus, sacris litteris instructus, </lem>
            <rdg wit="#MsBE">Fuit vir nobilis nomine Ymerius ex provincia Alseaugiae oriendus,
              sacris litteris instructus qui nulli animumv voluptati dedit.</rdg>
          </app> cum multos cerneret ire per abruta viciorum ab occupatione secularium negociorum se
          custodiendo abstrahere curavit. Maluit quippe Deo adherere quam hujus mundi viciis
          inservire. </p>



        <p n="2">Videbat enim homines mortales secularia opera exercere, unde gemens in corde suo
          dicebat : Quid faciam quod cotidie inpugnor pravis cogitationibus et refrigerii locum
          minime invenire valeo? Consilio autem divinitus inito, sacre conversationis oraculum cepit
          edificare in paterne hereditatis proprietate. Cumque vir Dei ceptum opus in promptu
          haberet, quedam supervenit muliercula nimio stupore accensa, et <milestone unit="page"
            n="106"/> videndi cupiditate anxia et interrogat de muri fabrica, ex qua re Christi
          famulus Ymerius intelligens non concessum sibi a Deo esse locum, imperfectum muri reliquit
          edificium. Ac citoque proprio famulo nomine Elberto, relicta domo rebusque propriis ac
          contribulibus suis et per abruta viarum deserti iter inchoans devenit in vallem quam vulgo
          Susingum nominant, que eodem tempore inhabitata et colonis inculta manebat, in qua modico
          tempore ut bonus agricola sentes et spinas propriis manibus extirpare cepit et ad cultum
          redigere, memorans psalmographi dulcia eloquia, qui ait : <quote>De proprio labore manuum
            panem edentem beatum fore</quote>. Sato vero agro excretisque segetibus et in aristas de
          floribus deductis, nullus in spicis messis colligende fructus apparuit, cernens igitur
          sacer Ymerius hoc peractum esse omnipotentis Dei examinatione ut per Salomonem sapientia
          testatur : <quote>Quod sicut aurum igne probatur, ita corda filiorum hominum conprobat
            Dominus</quote>. </p>

        <p n="3"> Cepit requirere alme Dei genitricis Lausannensem ecclesiam<note> Cernens vir
            sanclus examinationem Dei, teste sapientia, quod sicut aurum in igne probalur, ila corda
            filiorum hominum comprobat Deus, lawsamiensem ecclesiam requisivit, petens ut ei circa
            locum episcopio vicinum degere licuisset. Qui locum aptum non inveniens Irosolimam
            transfretavit. Ms.B. = Bréviaire manuscrit de Berne</note>, ad quam cum pervenisset,
          honorabiliter a rectoribus ejusdem ecclesie susceptus est ; horum igitur supplex postulat
          adjutorium utei circa locum episcopio vicinum degere licuisset; inter deprecativa autem
          verba cartam ab eis eo ordine sibi inscribi rogavit, ut si divina dementia aliquem illi
          adquirendi tribueret gratiam duas adquisitionum particulas prefate ecclesie redderet,
          tertiam autem portionem sibi famulantibus. Perambulans igitur vicina omnia perscrutando
          loca aptum sibi locum minime invenit, in se itaque reversus vir Dei cepit in interiori suo
          affectuose meditari, ut loca illa que Christus corporaliter totius mundi salutem edocendo
          circumivit, quocunque incumbente labore visitaret, hanc maxime labori suo pretendens
          utilitatem ut si superno placeret auctori, crucem Christi quam suo gestabat in corpore,
          usque ad martirii <milestone unit="page" n="107"/> palmam quacumque salutari incidente
          occasione deportaret; illud dominicum sepissime revolvens : <quote source="Matth. 16.24"
            >Qui vult venire post me abneget semetipsum et tollat crucem suam, et sequatur
            me</quote>. Hac igitur tam sancta vir venerabilis ductus <choice>
            <corr resp="Kohler">intentione</corr>
            <orig resp="MsF">intencione</orig>
          </choice> Iherosolimam transfretavit, per triennium sanctissima loca visitando, vigiliis
          et orationibus die noctuque incessanter desudavit, post modum vero ut talentum sibi
          creditum ad usuram lacius multiplicaret, lingua syra arabicaque inibi instrui instituit.
          Ea autem tempestate accidit ut quedam grifis immanissima quondam paganorum insulam, cujus
          nomen pro loci remocione et temporis vetustate ab usu nostro discessit, cotidie insultando
          horrenda ingluvie devastaret, hoc divina ut credimus faciente dispensatione, ut qui pro
          Creatore creaturas adorabant ab ipsis merito creaturis adligerentur, et quia in prosperis
          Deum non recognoverant saltem tormentis ingruentibus afflicti salvatorem desiderarent.
          Tanta itaque urgente necessitate rex prefate insule consilio inito cum primatibus suis,
          plebe etiam idipsum acclamante, quod fama Christiane religionis que plurimum Iherosolimis
          vigebat jamjam ad ipsos pervenerat, legatos cum litteris ad primates Iherosolimitane urbis
          transmisit, <app>
            <lem>testificans</lem>
            <rdg wit="#MsBA">testificatur</rdg>
          </app> ut si quem sanctum virum ad ipsum <app>
            <lem>transmitteret</lem>
            <rdg wit="#MsBA">mitterent</rdg>
          </app> qui terram suam <app>
            <lem>ab instanti tormento liberaret, tam ipse quam principes sui et omnis plebs sibi
              subdita fidem christianam susciperent</lem>
            <rdg wit="#MsBA">ab instanti periculo liberaret, tam ipse quam omnis plebs sibi subdita,
              fidem christianam susciperet.</rdg>
          </app>. Quo audito viri Iherosolimitani tantum... aggredi hesitantes renuerunt, beatus
          vero Ymerius flamine divino celitus inspiratus non de sua presumens sanctitate sed de sui
          auctoris confidens virtute, qui dixit : Si habetis fidem, <quote source="Marc 4.31"
            resp="#EP">sicut granum sinapis diceretis huic arbori moro eradicare et transplantare in
            mare et obediret vobis</quote>, legationem a sancto patriarcha suscipiens et legatis
          perducentibus eum ad prefatam insulam pervenit, ubi cum magna honorificentia a <milestone
            unit="page" n="108"/> rege et populo susceptus est. Die itaque prenominata congruum in
          locum accito conventu tam plebis quam principum, cum beatus Ymerius staret in medio eorum,
          supradicta detestanda belua a scopulis quibus predam speculando insidebat, descendens in
          astantem plebem conabatur irruere ipsam depopulari gestiens, ad cujus alarum horribilem
          applausum omnes unanimiter perteriti cum ejulatu magno ad terram prostrati sunt. Beatus
          vero Ymerius nullo terrore perculsus est, sed stans in medio conventu, facto signo crucis
          imperavit. belue ut mansueta et sine alicujus lesione in locum sibi paratum descenderet.
          Ad cujus vocem igitur mansueta ac quasi domestica, continuo grifis in locum sibi a sancto
          viro perostensum descendit, beatus vero Ymerius intendens in coelum orationem cum lacrymis
          hujusmodi fudit dicens: « Omnis qui in filii tui humilitate jacentem mundum erexisti,
          erige corda <ref corresp="#D"/> prostrate plebis sancti spiritus gratia ut de
          infidelitatis tenebris erecta et de instanti periculo ad gratiam sanctissimi nominis tui
          liberata et claritatem veri luminis ipsum videlicet solem justitie recognoscat... Ihesum
          Christum Dominum nostrum, qui tecum vivit et regnat per omnia secula seculorum. Amen.»
          Peracta autem oratione, imperavit grifi ut minimam pedis sui ungulam proprio rostro
          abrasam in memoriam rei geste cederet, ac deinde usque ad extremos lines terre non amplius
          reversura, nec ulli unquam Deum colenti noscitura, avolaret. Grifis vero, sancti viri
          imperio in conspectu omnium obediens, tradita ei ungula a finibus illis avolavit, nec
          deinceps in insula ilia apparuit. Ipse vero, baptizato rege et populo et omnia in fide
          edocto ordinatique tribus episcopis qui inibi plebem fideliter regerent et dicto vale
          omnibus Iherosolimam, cum ungula grifis remeavit, ibique cum ymnis et processionibus
          gloriose a fratribus susceptus est. Sed inter eos paululum commoratus. Ne favoralis aura
          peracti miraculi in labores <milestone unit="page" n="109"/> suos latenter irreperet,
          tumultum populi ad ipsum confluentis fugiens, assumpto sibi donante patriarcha justi
          Simeonis brachio et quibusdam aliis reliquiis Sanctorum in prefata grifis ungula
          repositis, cum comite suo Elberto transmarinas partes reliquit, et ad partes cismarinas
          quas pridem deseruerat repedavit, tandemque pervenit ad quemdam locum Ciriliacum nomine,
          ubi secundum suum propositum coepit aedificare domum ; homines autem illius loci non
          cognoscentes tanti viri virtutem certatim exire illum inde uno animo coegerunt. Ille autem
          die ac nocte in oratione se dedit dicens: <seg type="DD">« Omnis coeli et terroe cunctorum
            conditor, in cujus voluntate cuncta subsistunt, cujus voluntati non est qui resistat,
            qui revocas errantes ut non pereant, custodi me servum tuum et ostende mihi locum in quo
            tibi mundo corde deserviam quia non possum invenire locum refrigerii. »</seg> Et cum
          orasset ad Dominum validis precibus, surrexit per exhortationem spiritus talis voluntas,
          ut per invia montium, vallium, silvarumque ac per loca asperrima aquarumque decursiones ad
          locum priorem quem antea dimiserat, cui nomen Susingum est, remeavit. Advesperascente vero
          die, transacto culmine montis, sed quondam dilapsus est vir domini fontem. Noctem vero
          illam insomnem duxit, et pervigil in Dei laudibus permansit ; circa autem gallicinium
          audivit nole sonitum, pulsansque in latere suum famulum ait ad eum: <seg type="DD">«
            Audisne, mi frater, signum quod audio » </seg> Ille econtra: <seg type="DD">« Nequaquam,
            sed miror te patrem dicere talia, tot juga moncium pertranseuntes nulla signa vidimus.
          </seg> Vir autem Dei cultor prumptus <milestone unit="page" n="110"/> incumbit in Dei
          laudibus, in quibus erat solitus. Intervallo postmodum aliquantulo facto, vice secunda
          cecinit gallus et iterum audivit tintinnabalum, ipse autem magis magisque mansit in
          orationibus. Demum per intus crepidinis spacium suis auribus clarius sonorabiliusque
          allatus est metalli sonitus, sacer igitur Ymerius anxius de terna tintinnabuli insonatione
          suum famulum alloquitur dicens : <seg type="DD"> « Virtutis te signum audire non posse
            miror. »</seg> Is namque diligenter erigens aures protinus audivit sonantem nollam in
          latere montis positam. Venerabilis presbiter Ymerius gracias agit Deo ; transacto vero
          noctis crepusculoipsam in partem, in qua sonitusincrepuerat, cum omni celeritate angelo
          previo ducatum habuit, visumque super memoratum signum festinus accipiens deosculansque ac
          sinui commendans, subito superni luminis gracia infusus circumquaque habuit intuitum. Dum
          autem consideraret amenitatem loci, ex inproviso juxta densam corilum apparuit sus
          silvatica cum tribus porcis ex more voluta luto, fricans se ad arborem prefatam. Extensa
          autem isdem pater manu signum crucis edidit, oblitaque ferocitatis sue per crucis dominici
          signum sus mansueta et domestica effecta est. Interea accessit vir <app>
            <lem>vitae</lem>
            <rdg wit="#Kohler">vite</rdg>
          </app> reverendus ad corilum, amputavitque ex ea <choice>
            <corr>quemdam</corr>
            <orig>quendam</orig>
          </choice>
          <app>
            <lem>surculum</lem>
            <rdg wit="#Kohler">surculum</rdg>
          </app> in quo nollam appensam <app>
            <lem wit="#F">repererat</lem>
            <rdg wit="#Besson">reppererat</rdg>
          </app>; quem decorticans sustentaculi ferulam <choice>
            <corr>fecit</corr>
            <orig>faecit</orig>
          </choice>, super quam incumbens <choice>
            <reg>diutius</reg>
            <orig>diucius</orig>
          </choice> sanctus oravit Ymerius ut summi Dei pietas <app>
            <lem wit="#EP">fontis venam sibi</lem>
            <rdg wit="#F">fontis sibi vaenam</rdg>
            <rdg wit="#Besson">fontis vaenam sibi</rdg>
          </app> aperiret. Orante itaque sancto Ymerio, de loco quo ferulam fixerat largiter aqua
          effluere coepit, qui fons usque in hodiernum diem salutem praestat infirmis. Mox itaque
          vir Dei agnovit <milestone unit="page" n="111"/> quod labor sui operis ibi haberet portum.
          Extemplo igitur exutus indumento spinarum acaleos in ulticarumque asperitatem incidere et
          evellere, incendiisque concremando destruere, Deo sibique locum mundare, templumque
          preparare curavit, bene igitur jam de foris desiderium suum extinxerat quod diucius intus
          in animo ardebat. Hujus sancti Ymerii Studium fuit super vicinas arbores domum edificare
          in quo omnibus ad se venientibus caritatis gratiam libentissime hospitum preparabat, et
          eterne vite desiderio saciabat, si quando culpas quorumlibet agnosceret nunquam ab
          increpatione parcebat, sed amoris igne succensus studebat per linguam eis servire. Cuncti
          vero longe lateque positi, audientes <choice>
            <corr resp="#EP">opinionem</corr>
            <orig resp="#Kohler">oppinionem</orig>
          </choice> sancti, frequenter illi transmittebant oblacionum munera. Vir igitur inclitus
          Ymerius oratorium sibi in honore beatissimi Martini confessoris Christi, cujus sacras
          reliquias secum ex provincia attulerat, instruxit, ibique nocturno tempore quiescentibus
          cunctis seipsum Deo flendo offerebat; dum vero in corporis virtute et in suo fuit robore
          per singulos dies sacra missarum sollemnia celebravit, nimio se luctu conficiens non solum
          pro suis criminibus, verum etiam pro tocius mundi ; cumque vir sanctus die quadam
          dominicum corpus perficeret, affuit mutus cujus ad loquendum lingua nunquam fuerat soluta,
          quem Christi sacerdos advocans libatum Domini corpus ori ejus, commendans diu muta ad
          loquendum lingua mox est soluta. Igitur post pactum miraculum, longo jam confectus senio
          religiosus Ymerius in corde suo decrevit qualiter suum corpus per martirium edomaret,
          lectum humane carni incommodum placuit sibi ex asperrimis facere petris, et per novem
          annorum curricula breve tantillum quod quievit, super ipsas rupes jacuit; sed et per aliud
          supplicium dilacerare se disposuit, timens ne aliquando relictum crimen intus in animo
          fuisset de carnis sue contagione, cotidie enim in nares cribratum cinerem ponebat, ut si
          quando ad se retraheret spiritum, <milestone unit="page" n="112"/> cinis intrans per naris
          concavum evigilare faceret Dei famulum ; preter hec talem isdem Dei famulus habuisse
          abstinencie <choice>
            <corr resp="#EP">castigationem</corr>
            <orig resp="#Kohler">castigacionem</orig>
          </choice> cognoscitur, tribus diebus in ebdomada semel modicum ordeacii panis sumebat,
          ipsum autem panem aqua et cinere confectum circa horam nonam sumebat. Cumque jam tempus
          esset ut tanta ac talis virtus remunerari debuisset, membrorum dolor ad precordia rediit,
          et cum se morti proximum agnovisset, ad confessoris Christi Martini basilicam, quam ipse
          beatus Ymerius extruxerat, differri se jussit, atque pro <choice>
            <corr resp="#EP">exspectatione</corr>
            <orig resp="Kohler">exspectacione</orig>
          </choice> sui exitus psalmos ymnosque prout valebat cum clericis decantabat. Inter hec
          sancta illa anima carne soluta est. Post mortem quidem illius cotidianis miraculis ejus
          membra coruscant ad extinctum namque sancti Ymerii corpus egri veniunt et sanantur,
          demoniaci liberantur, leprosi mundantur, claudis gressus restituitur, cecis visus
          redditur, turba merencium et languencium variis infirmitatibus oppressa, salutis
          medicamentum anime simul et corpore percipit. Perpendite, dilectissimi, qualiter ejus
          anima vivit illic ubi semper vivit, cujus hic et mortuum corpus in tot miraculis vivit.
          Gratia Domini nostri Jesu Christi qui cum Patre et Spiritu Sancto vivit et regnat Deus per
          omnia secula seculorum. Amen. Explicit vita sancti Ymerii confessoris. </p>
      </div1>

    </body>
  </text>
</TEI>
